\section{Prehistoria de la topografía digital}

La topografía subterránea nació siendo analógica, y gran parte del proceso ha seguido siéndolo durante mucho tiempo.

La toma de datos se ha llevado a cabo, hasta hace apenas 12 años, mediante instrumentos mecánicos y/o ópticos como cinta
métrica, brújula y clisímetro; para obtener los datos básicos de la poligonal: longitud, rumbo e inclinación.
Anotándose todos los datos a lápiz en libretas de campo, donde también se dibujaba el croquis de planta, alzado y
secciones.

Con estos datos se reconstruía gráficamente la poligonal con regla, transportador de ángulos, lápiz y papel milimétrico.
Este método, que al principio se utilizaba tanto en el campo como en el gabinete, ha permanecido como el método
principal de confección de la poligonal en campo, para poder construir el esqueleto del dibujo.

A mediados de la década de 1970, se fue adoptando el método numérico para pasar a limpio la poligonal en gabinete.
Mediante el uso de fórmulas trigonométricas, sobre los datos de campo, se calculaba las coordenadas cartesianas de cada
estación topográfica, tanto para la planta como para el alzado desarrollado.
Al principio estos cálculos eran también analógicos aplicando los ábacos trigonométricos.
Pero enseguida ya se fue incorporando herramientas digitales, como las primeras calculadoras científicas con funciones
trigonométricas, o más adelante las primeras calculadoras programables.

La introducción del método numérico supuso un avance en la reducción del error acumulado, que con el método grafico se
iba incrementando con cada estación nueva.

La aparición de los primeros ordenadores personales y las hojas de cálculo (Lotus123 y Quattro Pro) a finales de la
década de 1980, supuso un gran avance en la capacidad de tratamiento de los datos topográficos de grandes cavidades.
Aún recuerdo el sonido de la impresora matricial en el altillo del departamento de topo del ECG, sacando interminables
listados de las poligonales de Arañonera.

Pero el resto del proceso seguía siendo puramente analógico.
Tras recibir los listados con los datos de las poligonales, tenías que seguir cogiendo tu lápiz y regla para dibujar las
poligonales sobre papel milimétrico, vistiéndola con el dibujo en base a los croquis de campo.
Una vez dibujada la topo (algunos milimetrados siguen siendo verdaderas obras de arte) se pasaba a tinta sobre papel
vegetal; a partir de los cuales se podían sacar fotocopias o llevar al impresor de la revista.

A mediados de 1990 se fue incorporando los programas de CAD para pasar a limpio las topografías.
Los milimetrados eran digitalizados mediante tabletas digitalizadoras.
En estos programas de CAD, incluso se llegaron a programar módulos para el cálculo directo de las poligonales.
Otros optaron por realizar el dibujo final con programas de dibujo como Illustrator o CorelDraw, menos complicados y más
vistosos.
Así el cálculo de las poligonales y el dibujo final ya se realizaban de forma digital.

El final del milenio anterior y principio del actual vio florecer una gran cantidad de programas propios de topografía
subterránea para el tratamiento de la poligonal: Toporobot, Survex, Compass, On Station, Visualtopo, WinKarts, Walls,
Cybertopo, etc.
Estos programas permiten introducir los datos numéricos de campo, para calcular la poligonal y poder verla representada
en planta, alzado proyectado, alzado desarrollado (solo algunos programas) y en 3D.
Una vez calculada la poligonal se podían imprimir la planta y el alzado, para seguir vistiendo la poligonal a lápiz.
Las poligonales también podían exportarse directamente a los programas de CAD o dibujo.
Estos programas fueron de gran ayuda para el análisis de grandes redes de cavidades, ya que permitían ver todas las
cavidades de un macizo, intuyéndose mejor las posibles conexiones.

Complementariamente aparecieron otros programas como Carto, que permiten escanear los croquis de campo y “deformarlos”
(morphing) para adaptarse a las poligonales calculadas con Compass.
Con el tiempo el propio Compass incorporaría un nuevo módulo (Sketch editor) para realizar la misma tarea.
Estos programas te permiten prescindir de la etapa de pasar a limpio el croquis a lápiz sobre la planta o alzado
impreso, al poder dibujar directamente en el programa de CAD en base a una capa con el croquis ajustado.

\section{Desarrollo de la topografía digital}

Martin Melzer (inventor del Scurion) desarrollo un instrumento con sensores electrónicos (compas y clisímetro), apoyado
por un software sobre una agenda electrónica Palm, para el almacenamiento automático de las medidas topográficas.
Lamentablemente tras los primeros prototipos, los trabajos se interrumpieron en el año 2000.

Y llegamos al periodo clave para desarrollo de la topografía digital: 2002-2008.
En 2002 Luc Le Blanc retoma la iniciativa de Melzer, y continua el desarrollo del programa Auriga bajo Palm OS hasta la
actualidad.
Mejorando a cada nueva versión las prestaciones y funciones del programa.
Podemos considerar este avance como la versión 1.0 de la topografía digital.
Este programa se ejecuta sobre una PDA Palm, que es transportada bajo tierra en una funda estanca.
Permite introducir directamente los datos de la poligonal en la cavidad; reduciendo los errores de trascripción y la
detección en la propia cavidad de otros errores de medida o comunicación entre los miembros del equipo.
Además, si tienes introducido el resto de la cavidad, puedes ver al instante hacia dónde va la nueva galería
topografiada, e intuir los ramales más interesantes a explorar.
Al introducir los datos de la visual, el programa calcula la poligonal y la representa en planta y alzado.
Tomando como guía esta representación, puedes dibujar a escala el croquis en el papel milimetrado.
Una vez en casa puedes exportar los datos de la poligonal a otros programas de topo como Compass o Visualtopo.

En 2008, en el 4º Congreso Europeo de espeleología celebrado en Vercors (Francia), se presentan dos artículos claves
para el desarrollo de la topo digital.
Beat Heeb presenta su DistoX y el programa PocketTopo (Heeb 2008).
Y Martin Budaj y Satcho Mudrák presentan el programa de topografía subterránea digital Therion (Budaj et al 2008).

Heeb había hecho realidad el sueño húmedo de varias generaciones de espeleo topógrafos:
un instrumento que al apretar un botón diera directamente las tres medidas (distancia, rumbo e inclinación).
El invento consiste en modificar un distanciómetro Disto de Leica con un circuito impreso, que incorpora unos sensores
electrónicos de compas y clisímetro.
Una de las claves del instrumento es el algoritmo de calibración, que permite calibrar los sensores magnético y
aceleración para poder hacer las medidas en cualquier posición del instrumento.
En la primera versión (DistoX), se tenía que calibrar el instrumento cada vez que se cambiaban las pilas; en la nueva
versión del 2013 (DistoX2), que incorpora una batería de Litio amagnética, solo es necesario calibrar antes de la
primera utilización, y de forma regular.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{DistoX2}
\caption*{DistoX2 en carcasa con “pincho” y lagrimas de silicona.}
\end{figure}

Pero la realidad fue incluso mejor que los sueños, ya que la placa impresa también integra un módulo Bluetooth, que
permite transferir las medidas directamente a otros dispositivos que disponga de esta conexión y una app de topografía.
El propio Heeb creo una nueva aplicación, PocketTopo para PDA con Windows Mobile.
Esta aplicación permite recibir los datos directamente del DistoX, calcular la poligonal y ... DIBUJAR EL CROQUIS
directamente en pantalla.

Para el croquis, la aplicación dispone de una herramienta de lápiz para dibujar directamente en la pantalla, pudiendo
seleccionar lápices de varios colores.
La información se guarda en formato vectorial, para ocupar menos espacio, pero son trazos a mano alzada.
Una vez en casa se puede exportar la poligonal a otros programas topográficos, para un tratamiento más complejo, y el
croquis a programas de dibujo como Adobe Illustrator.

Con todo ello Heeb había creado la versión 2.0 de la topo digital.
Enseguida otras aplicaciones, como Auriga, implementaron interfaces para poder comunicarse con los DistoX, para recibir
los datos o calibrarlo.

Sin embargo, el dibujo final se tenía que seguir haciendo en un programa de CAD o de dibujo, tomando como referencia la
capa de croquis realizada en la cavidad en PocketTopo.

En el congreso europeo de 2008, también se presentó el programa de topografía digital Therion.
Así paralelamente un equipo de espeleo-topógrafos eslovacos había intentado resolver otro problema común a las grandes
cavidades o sistemas.
Durante la década de 1990 estuvieron muy entretenidos explorando y topografiando un sistema de cavidades muy complejas,
necesitando cerrar bucles y corregir errores, con la ayuda de los programas topográficos existentes.
En 1997, tras la publicación de un atlas de 166 páginas con la topo, se encontraron pronto con un problema: estaban
encontrando nuevas galerías (bendito problema), que conectaban viejas galerías entre sí.
Después de topografiarlas, y hacer los cierres de bucles, se dieron cuenta que la mayoría de las estaciones ahora habían
cambiado ligeramente de posición geográfica.
Entonces solo les queda dos soluciones: o volver a dibujar todo el Atlas otra vez o aceptar que la localización de
algunos lugares no era precisa (en bucles de 1 km la diferencia podía ser de 10 metros) e intentar distorsionar las
nuevas galerías para que se ajustaran a las viejas.

Los siguientes dos años estuvieron intentando dibujar las topos usando programas de CAD, y sin encontrar un programa que
ajustara los dibujos cuando actualizaban la poligonal con las nuevas galerías.
Así en 1999, empezaron a pensar en crear un programa propio para dibujar las topos.
En 2002 sacaron la primera versión de Therion, que consiste en aglutinar tres elementos ya existentes (METAPOST, SURVEX
y TEX).

Para ello tuvieron que desarrollar un formato óptimo de entrada de datos, un lenguaje de programación topográfico,
conceptos de editor interactivo y algoritmos internos.
El resultado era Therion, una aplicación en línea de comandos, que procesa ficheros de entrada (incluyendo mapas 2D) en
formato texto, y crea ficheros de mapas 2D o modelos 3D.

Como os podéis imaginar, en la era de las aplicaciones de interfaz de usuario gráfica, un programa de comandos en línea
no era de lo más atractivo, pero si era muy eficiente y los resultados gráficos (planos de planta, alzados y modelos 3D
construidos con las envolventes de planta y alzado) de gran calidad, comparable a los resultados obtenidos con programas
de CAD o dibujo, y el DIBUJO SE ACTUALIZABA AUTOMATICAMENTE al incorporar nuevas galerías.

En los siguientes años añadieron al compilador Therion, otros módulos que hicieron más amigable su uso: XTherion, como
interfaz gráfica (aunque sigue siendo austera) y Loch, un visualizador 3D (este si con una buena interfaz gráfica de
usuario).
Como hemos visto, los padres de Therion habían creado un verdadero lenguaje topográfico, más que un programa.
Con ello introducían el concepto de simbología semántica diferenciándola de la simbología grafica (ver apartado
siguiente para profundizar sobre estos conceptos).

El programa también incorporaba las herramientas y metodología para poder ajustar imágenes escaneadas de los croquis.

Tras ese encuentro de 2008, Therion también empezó converger hacia DistoX y PocketTopo.
Permitiendo importar directamente los ficheros exportados por PocketTopo, con los datos de la poligonal y los dibujos
(como una capa de base para su digitalización).

Solo faltaba el eslabón intermedio entre el DistoX2 y Therion, que permitiera recibir los datos del instrumento,
calcular la poligonal y dibujar el croquis en formato vectorial con curvas de Bézier, y lo exportara a formato Therion
grafico (th2) con simbología semántica.

Este eslabón es Topodroid, una aplicación para Android de Marco Corvi.
Iniciada en 2011 para comunicarse con el DistoX y calcular la poligonal en la cavidad; en 2014 incorporo el dibujo
vectorial del croquis, apareciendo ese año en la Google Play con la versión 2.1.8.

La gran ventaja de esta herramienta, respecto a otras como Auriga o PocketTopo, es que se ejecuta en dispositivos
Android, con una gran oferta y no en PDAs descatalogadas y/u obsoletas;
pudiendo elegir diferentes tamaños de pantallas (desde móviles a tabletas), características y precios.
Actualmente existe una gran variedad de dispositivos con este sistema operativo, y parece que en el futuro próximo
seguirá siendo un estándar.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{XTherion_TextEditor}
\caption*{Ejemplo de archivo de poligonal en el Editor de Textos de XTherion.}
\end{figure}

Además, exporta las topos en ficheros nativos de Therion (.th para la poligonal y .th2 para el dibujo con simbología
semántica).

Con todo ello tenemos completado el circulo de la santísima trinidad de la topografía digital: DistoX2, Topodroid y
Therion.

DistoX2, como instrumento que integra un distanciómetro, una brújula y un clisímetro.
Topodroid, como aplicación Android capaz de almacenar las medidas, calcular la poligonal y permitir dibujar el croquis
en la cavidad.
Therion, como software de finalización de los planos topográficos.

\begin{figure*}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{SantisimaTrinidad}
\caption*{Santíssima Trinidad de la TSD 3.0.}
\end{figure*}

Constituyendo la base de la topografía subterránea digital 3.0, por los tres elementos que la forman y por su mejora
del sistema de Heeb.

Con estos tres elementos se puede desarrollar un eficiente flujo de trabajo, que permite tras la sesión de topo de la
mañana en cavidad, y algunos retoques posteriores por la tarde, tener por la noche la topo final en papel con una
calidad excelente.

\section{Simbología semántica e inteligente}

Podemos definir la topografía clásica de una cueva (planta, alzado y secciones), como una representación bidimensional
de una cavidad tridimensional.
O como, una representación esquemática de una cavidad y sus características mediante líneas y símbolos.

Así podemos representar un pozo por una línea, que marca el contorno, y rayitas perpendiculares, que señalan donde este
el “aire”.
Hemos adoptado un grafismo para describir el elemento pozo.
Therion ha disociado el elemento a dibujar de su representación gráfica, creando una simbología semántica.
Los símbolos no son dibujados con un grafismo determinado: solo su posición y atributo es especificado.

Así siguiendo con el ejemplo anterior, no dibujamos un pozo como una línea con pequeños trazos en un lado, solo
dibujamos una línea y especificamos su atributo como pozo; por lo que esa línea deberá ser dibujada con un grafismo
particular en el mapa final, con la simbología que escojamos en ese momento.

El editor de gráficos de Therion solo contempla 3 tipos de símbolos: puntos, líneas y áreas.
Y su austero editor grafico se esmera en poder crear y modificar eficientemente solo estos tres elementos gráficos.

En cambio, la representación gráfica de todos los símbolos es generada durante la creación del mapa, justo después de
ajustar los trozos/cachos a la poligonal.

Esto autoriza un cambio fácil de simbología (como por ejemplo entre simbología UIS y el conjunto de símbolos locales).
O cambios de símbolos al imprimir a distintas escalas.

Tododroid no es tan austero a la hora de representar una cavidad, utilizando una simbología clásica, con una amplia
paleta de símbolos para elementos puntuales, lineales o áreas, con la que estamos más acostumbrados.
Pero en la definición de la simbología de cada objeto hay un atributo donde se especifica el nombre Therion del
elemento.
Así cuando exporta sus ficheros gráficos a Therion (.th2), está haciendo una transcripción con simbología semántica, sin
exportar su grafismo.
Por lo tanto, estos dos programas se comunican con simbología semántica, al exportar entre ellos el atributo del
símbolo, pudiéndose cambiar la representación gráfica en cada programa o unificarla.

Therion lleva incorporado 8 conjuntos de simbología distintos (UIS, NSS, NZSS, BCRA, ASF, AUT, SBE y SKBB).
Podemos escoger un conjunto determinado, e incluso símbolos de otros conjuntos, para crear nuestra propia simbología.
Uno de los primeros temas a resolver fue unificar la simbología, y su nomenclatura en castellano, entre Therion y
Topodroid.
Y adaptarla a nuestra cultura topográfica, heredada del II simposio de la Escola Catalana de Espeleología de 1972,
dedicado a la topografía subterránea, y los libros de topo de Albert Martinez (1983) y Carlos Puch (1997).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{SimbologiaSemantica}
\caption*{Representación con simbología semántica (izquierda) e interpretación gráfica de la simbología (derecha).}
\end{figure}

Por suerte, tanto Therion como Topodroid son programas que permiten modificar o crear nuevos símbolos a voluntad, solo
hay que invertir un poco de esfuerzo en entender el formato texto con el que se define la simbología en cada uno de esos
programas.
Así he modificado a mi antojo la simbología de Therion y Topodroid, creando nuevos símbolos cuando los existentes no
cumplían con nuestros estándares, creando así nuestra propia biblioteca de símbolos y nomenclatura.

Como ya hemos comentado, la gran ventaja es que Topodroid almacena en una variable el nombre de la simbología Therion,
por lo que una vez dibujado un elemento en el primero su exportación al segundo es automática.
El trabajo realizado se ha compartido con la comunidad de Topodroid, incorporando su autor, al propio programa, algunos
de los nuevos símbolos creados.

Pero en Therion el tratamiento de la simbología va un paso más allá, creando simbología “inteligente”, que interactúa
entre los distintos elementos.

Así, por ejemplo, el elemento pared de galería tiene un atributo que señala a qué lado de la línea dibujada está el
interior de la galería.
Esto permitirá automatizar muchos procedimientos de la generación de la topo final.
Todo el resto de los símbolos son cortados por los límites de las paredes de la galería, por lo que no hay que
preocuparse por ajustar su inicio y final con gran precisión.
Esto acelera mucho el hacer el croquis en la cavidad.

Podemos dibujar una curva de nivel empezando fuera de la galería, recreando su contorno dentro, y saliendo por la otra
pared, sin preocuparnos de ajustar sus límites a las paredes, el programa ya lo hará en la representación final.
O podemos dibujar el contorno de un lago con un área simple rectilínea fuera de la galería, que después el programa
ajustara automáticamente a los contornos exactos de las paredes automáticamente.

Además, al conocer el programa donde está el interior de la galería, puede colorear automáticamente el interior con un
color (por ejemplo, amarillo pálido) y el exterior con un color de fondo (por ejemplo, gris).
Esto es incluso más importante a la hora de crear los modelos 3D, en base a los contornos de las galerías en planta y
alzado.

Dentro de la simbología “inteligente”, Therion incorpora la posibilidad de utilizar patrones aleatorios.
Así en lugar de utilizar un símbolo estático de bloques, formado siempre por los mismos 3 bloques en la misma posición,
el programa calcula aleatoriamente, para cada punto con atributo “bloque”, la posición relativa y tamaño de esos tres
bloques, alejando el dibujo final del típico “copia y pega” de los programas de dibujo tradicionales.

Los elementos pueden tener además de su atributo definitorio, otros sub-atributos que pueden ser utilizados para hacer
los más “inteligentes”.

Así a la línea que define el contorno superior de un lago en el alzado, le podemos asignar el sub-atributo “horizontal”,
sin tener que preocuparnos de que esa línea sea perfectamente horizontal, el programa ya se encargada de hacerla
horizontal en el mapa final.
O el elemento “cuerda” tiene los sub-atributos “anclajes” y “fraccionamiento” por si queremos que el programa dibuje
automáticamente las combas de la cuerda al llegar a un fraccionamiento y deje vertical el último tramo.

\section{Definición de cacho o trozo}

En Therion cada pequeña parte de la topo es denominado un trozo o cacho (scrap);
y estos son los bloques que utiliza para construir el mapa.

El concepto fundamental de los trozos/cachos es que \emph{no pueden superponerse a sí mismo}.
No puede haber galerías que se superpongan en un mismo trozo.
Esta es una de las razones por la que decides hacer la separación de trozos.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Trozos}
\caption*{
Los trozos no pueden superponerse a sí mismo.
En este ejemplo se ha dividido las galerías en 3 trozos, para cumplir con ese principio.
Además, los límites de trozos se han creado en medio de las galerías, y no en las intersecciones.
}
\end{figure}

Cada trozo contienes símbolos de puntos, líneas y áreas.
Cada trozo deberá contener como mínimo 2 estaciones topográficas para darle coordenadas y escala.
Si solo hay una estación (o ninguna), como en el caso de una sección, deberá especificarse la escala.

Para cavidades pequeñas y simples, toda la cavidad puede estar en un solo trozo.
En sistemas complicados, un trozo puede ser una galería o una sala.

Es una buena idea poner las uniones de trozos en zonas con pocos detalles.
Y evitar hacer las uniones de trozos en bifurcaciones, priorizar en cambio en medio de una galería.

No hacer los cachos demasiado grandes.
Idealmente un trozo no debería contener más de 100m de cavidad, aunque puede ser mayor.

Hasta hace poco, este concepto de scrap no estaba claramente definido en Topodroid.
Aun así era muy aconsejable realizar los croquis teniendo lo en cuenta, para facilitar la estructuración posterior en
Therion.
Cuando íbamos dibujando, teníamos que ir creando distintos croquis (“Dibujo” en la versión en español o “Sketches” en
inglés), para ir cumpliendo con los criterios de los cachos, que serían exportados separadamente.

Pero a partir de la versión 4.2.1b (11/11/2019), Topodroid ha implementado el concepto y las herramientas necesarias
para su gestión y exportación a Therion.
En el menú de dibujo hay una opción SCRAPS, que permite crear nuevos cachos, o pasar al cacho anterior o posterior.
De los cachos que no están activos se visualizan solo las paredes, con línea fina en gris.

A la hora de exportar los cachos a Therion, tenemos dos opciones.
Podemos exportar cada croquis (con sus cachos) en ficheros separados.
O podemos exportar todos los croquis, con todos los cachos juntos, en un mismo fichero de planta y/o alzado.
El primero es el modo normal de exportación.
Para el segundo tenemos que acceder, desde la pantalla de dibujo, al menú “Vista General” (Overview).
Una vez en esa pantalla de vista general, abrimos el menú exportación, y exportamos a formato Therion.
Cuidado, el menú y pantalla “Overview” ha sido mal traducida al castellano.
Aparece como “Medir distancia”;
que es una de las funciones que podemos activar en esa pantalla, pero que no es su definición.

\section{Instrumento de toma de datos: DistoX2}

El DistoX2 permite realizar las 3 medidas convencionales (distancia, rumbo e inclinación) de una vez, apretando un
botón.
Se sitúa el instrumento en el punto topográfico de origen y se dispara apuntando al punto topográfico de destino.

Como siempre, para aumentar la precisión, se aconseja materializar los puntos topográficos;
por ejemplo, con un punto realizado con pintauñas “rojo pasión” waterproof.

Con la facilidad y rapidez de tomar medidas y transferir las a la aplicación, se potencia el uso de una vieja técnica
de topografía subterránea: las visuales radiales;
reservadas hasta entonces para mejorar la topografía de grandes salas.
Ahora se pueden hacer rápidamente gran número de mediciones radiales en cada estación topográfica, para tomar anchuras
y alturas de la galería, mejorando con ello el croquis.

PocketTopo y Topodroid usan como criterio para distinguir una visual de una radiante, que las primeras agrupan 3 medidas
“iguales”; la diferencia de distancia es <5cm y la diferencia direccional <3\% (1,7°).
Para facilitar su toma DistoX2 permite activar la función de chequeo del triple disparo, apretando a la vez las teclas
“SMART + MINUS”, apareciendo un pequeño triangulo en la esquina inferior izquierda de la pantalla.
Cuando un triple disparo es detectado el instrumento emite un doble “beep” y muestra en pantalla el signo.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{TopoDroid_Radiales}
\caption*{Uso de las medidas radiales para mejorar el croquis.}
\end{figure}

Para poder usar el DistoX debe calibrarse.
Para ello deben realizarse 56 medidas en todas las orientaciones posibles;
girando el instrumento en las cuatro posiciones (arriba, derecha, abajo e izquierda) según el eje del láser, en las 14
posiciones de un cubo imaginario (6 caras y 8 vértices).
Con ello el programa calcula los coeficientes de la ecuación de calibración, que transfiere al DistoX, para que los
valores que aparezcan en pantalla ya tengan aplicadas esas necesarias correcciones.

Al campamento internacional de Arañonera 2017, nuestros amigos lituanos nos traían un regalito, que bautizamos como la
``estrella de muerte'', al ser un instrumento diabólico al que se le ensambla un láser.
Seriamente, es un instrumento que ha sido desarrollado por Mikita Kozlov, para facilitar la calibración de los DistoX2;
consiste en un soporte y un octaedro con agujeros en las caras, con los que realizar fácil y precisamente las 56 medidas
de calibración.
Si para considerar calibrado un DistoX debe presentar un error medio inferior a 0,5°, con la “estrella” se consiguen
errores alrededor del 0,1°.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Estrella}
\caption*{``Estrella'' de calibración de Mikita Kozlov. (Autor: Pere Rodríguez)}
\end{figure}

Un DistoX debe calibrarse:
\begin{itemize}
\item Antes de su primera utilización para topografiar.
\item Cada vez que se cambien las pilas en el modelo DistoX1.
\item Una vez al año para el DistoX2.
\item Cuando nos movamos más de 300 km del punto de calibración.
\item Cuando el DistoX no pase la prueba de calibración.
\item El DistoX puede descalibrarse por un golpe fuerte, una caída, influencia magnética, envejecimiento de los sensores, etc.
\end{itemize}

Un DistoX calibrado permite realizar topografías de grado UISv2 5, o incluso UISv2 6 si se calibra la longitud.
Una topografía con un DistoX descalibrado no merece una clasificación superior al grado UISv2 1, por el error que
supone, relegándolo al nivel de un croquis de memoria.

Tanto o más importantes que la calibración del DistoX, es realizar una prueba para comprobar que se ha calibrado bien,
o que sigue bien calibrado, antes de empezar una sesión topográfica.

Pruebas de calibración:

\begin{itemize}
\item Variación al girar sobre su eje el DistoX.
El azimut y la inclinación tienen que permanecer invariables cuando el DistoX es rotado al alrededor del eje del láser.
La diferencia entre cada medición no debe ser superior a 1 grado.
\item Bucle ida-vuelta: A-B y B-A.
El azimut de las visuales AB y BA deben diferir 180 grados y su inclinación deben ser de signo opuesto.
\item Bucle triangular: A-B, B-C y C-A.
Topodroid permite comprobar gráficamente los errores de cierre de bucles.
\end{itemize}

Estrategias de pruebas de calibración:

\begin{itemize}
\item Tras calibración: hacer las 3 pruebas (rotación, bucles ida-vuelta y triangular)
\item Antes de cada sesión topográfica: rotación y bucle ida-vuelta
\item Después de caída u otro problema con el DistoX: repetir rotación y bucle ida-vuelta
\end{itemize}

Hay que tener cuidado con los golpes y caídas del DistoX.
En la prueba de calibración, previa a una sesión topográfica, el error era inferior a 1° entre las cuatro orientaciones.
Al final de la sesión se me cayó de las manos, menos de 1 metro.
Enseguida hice una nueva prueba de calibración: dos de las orientaciones tenían más de 3° de diferencia respecto a las
otras 2.
Acabé las dos visuales que me quedaban de un ramal sin importancia, y di por concluida la sesión de topo del día, a la
espera de poder volver a calibrar mi DistoX2.

Para prevenir errores de medida, cada uno tiene que testear la influencia de todo su material sobre la brújula del
DistoX2.
Presionar la tecla SMART durante 2 segundos, y en la pantalla aparecerán el rumbo e inclinación.
Si vamos acercando y alejando los distintos objetos podremos saber su desviación máxima y la distancia de no influencia.

Es una buena idea llevar una tarjeta plastificada con las funciones de las teclas, o combinación de teclas, del DistoX2;
siempre te puede sacar de un apuro.

He protegido el DistoX2 con una carcasa protectora diseñada por el grupo vasco G.E.Takomano, fabricada con una impresora
3D.
Esta carcasa lleva incorporado un “pincho” de 5 cm, que permite posicionar mejor el instrumento en el punto topográfico.
He perfeccionado la carcasa con unas tapas de plástico transparente y un cierre de velcro, para proteger mejor el
DistoX2 del barro y el polvo.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{DistoX_Proteccion}
\caption*{Protección del DistoX2 con carcasa, caja estanca y bolsa de transporte.}
\end{figure}

Para facilitar el uso del instrumento he pegado dos lágrimas de silicona autoadhesivas en la tapa de plástico, en las
posiciones de los botones de encendido/disparo (ON) y apagado (OFF).
Con ello puedo manejar el DistoX2 al tacto en cualquier posición.

El Disto no es estanco, solo es IP65 (protección total contra el polvo y protegido contra el chorro de agua de baja
potencia).
Por ello mientras no está en uso lo transporto en una caja estanca PELICAN 1030, dentro de un porta cámara acolchado
flotante de RODCLE, colgado del arnés de cintura.

El DistoX2 es un instrumento de precisión delicado, al que no le gusta los golpes para mantenerse calibrado.
Por ello siempre lo llevo encima de mi a la vista (en la cintura), para ser consciente de él;
cogiéndolo con la mano en los pasos arrastrados.
Nunca lo pongo dentro del petate, donde te olvidas de que está, y empieza a ser zarandeado durante la progresión; más si
intercambias el petate con algún compañero.

La topografía exterior con DistoX2 presenta un problema: que a plena luz del día el punto del láser casi no se distingue,
sobre todo si las visuales son largas.
Para resolverlo tenemos dos soluciones.
O realizar los trabajos de topografía exterior de noche.
O comprarnos las gafas LEICA GLB, que el propio fabricante vende para poder ver la línea o punto del láser en el exterior.

LEICA también recomienda utilizar unas placas como dianas del láser (GZM26).
Nosotros hemos construido una con una plancha de aluminio, que usamos como diana.
En ella hemos pintado un círculo en el centro y un cuadrado en el lado, en función de la configuración del punto
topográfico utilizamos uno u otro como diana del láser.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Diana}
\caption*{Plancha de aluminio utilizada como diana del láser. (Autor: Pere Rodríguez)}
\end{figure}

Al ser de aluminio, cuando el ayudante la ilumina, el topógrafo la puede ver a gran distancia.

¡Ah, y ahora que teníamos el caramelo en la boca, nos lo quitan! El DistoX2 ha llegado al final de su ciclo de vida.
El año pasado el módulo de Bluetooth se ha convertido en obsoleto y ha dejado de fabricarse.
Y los LEICA Disto X-310, sobre los que se monta la placa impresa con los sensores magnéticos y gravimétricos, también
han empezado a ser descatalogados, anunciando su desaparición.
Esto puede ser el punto final a este avance tan revolucionario.
O el punto partida de un nuevo DistoX3, o la aparición de instrumentos similares, que la comunidad espeleológica está
desarrollando en paralelo.

Por lo tanto, mientras no haya un sustituto a los viejos DistoX y DistoX2, cuidar los que tengáis como oro en paño.

\section{Dispositivo de campo: smarthphone o tableta Android}

Los dispositivos basados en sistemas Palm y Windows Mobile, sobre los que se ejecutan programas de topo como Auriga o
Pocketopo, empiezan a estar obsoletos y descatalogados, al dejar sus fabricantes de hacer nuevas actualizaciones.
A su favor estos dispositivos tienen una gran ventaja: pantalla táctil resistiva; las cuales pueden usarse con estiletes
sencillos o caseros, como un trozo de cobre, con gran precisión de trazado.

En cambio, actualmente, existe una gran variedad de dispositivos con sistema operativo Android.
Pero la mayoría de estos dispositivos Android tiene pantallas táctiles capacitativas, pensadas para usarse con el dedo,
por lo que tienen poca precisión de trazado.

En parte se puede mejorar la precisión de trazado utilizando un lápiz tipo Adonit Jet Pro.
El problema se agrava cuando tienes que usar estos dispositivos dentro de fundas o cajas estancas, donde el trazado se
vuelve aún más impreciso.
Por ello lo mejor es usar dispositivos Android con pantallas táctiles activas que usen lápices más precisos (tipo S-Pen
o C-Pen de Samsung).

¿Cuál es el mejor dispositivo para Topodroid?

\begin{description}
\item[Tamaño pantalla.]
Tableta de 7-8” o teléfono 5”.
Depende de la cavidad.
Una tableta de 10” es confortable para dibujar, pero es muy grande para ser transportada.
Un teléfono de 5” o menos cabe en una mano, pero no hay mucha pantalla para dibujar.
\item[Dimensiones de la pantalla.]
No dejarse llevar por el tamaño de la pantalla: verificar su resolución.
\item[Pantalla activa con estilete.]
Se puede dibujar con el dedo, pero un buen estilete, es mucho más conveniente: el croquis será mucho más preciso y
puedes evitar quitarte los guantes.
\item[Rendimiento.]
CPU y RAM.
Topodroid puede ejecutarse en los dispositivos baratos, pero si pretendes realizar una gran topo, es mejor un buen
dispositivo.
No es necesario comprarse el último modelo, y se pueden encontrar grandes gangas de segunda mano.
\item[Bluetooth.]
El dispositivo Android para ser usado con Topodroid precisa soportar Bluetooth en su hardware.
Verificarlo al comprarlo.
Sin Bluetooth no funciona y no es algo que pueda ser instalado posteriormente.
\item[Duración de las baterías.]
Esto es muy importante.
En una expedición o campaña larga, hay que llevar baterías de repuesto o auxiliares (Powerbank).
Es importante desactivar todos los dispositivos, excepto el Bluetooth, que pueda consumir energía (Teléfono y datos
–modo avión-, Wifi, GPS, etc).
\item[Transporte y protección.]
Debe preverse como proteger el dispositivo Android de impactos, agua y barro.
\item[Espacio en disco.]
Normalmente no es un problema.
Las topos ocupan muy poco espacio.
Y podemos compactarlas y descargarlas en el PC.
\item[Versión Android.]
La versión $5.0$ y superior de Topodroid exige una versión de Android $>=4.3$.
\end{description}

He estado utilizando y analizando varios dispositivos.
Desde el principio me he decantado por tabletas Android de 7-8 pulgadas, ya que son el tamaño adecuado por su resolución
de pantalla y su volumen para el transporte.

El problema era como conseguir protegerlas del polvo, barro y agua.
He probado todo tipo de fundas o cajas estancas.
Todas tiene el mismo problema, que convierten en muy impreciso el trazo en las pantallas táctiles capacitativas.
Las cajas además tienen otro añadido, que no puedes acceder a los botones físicos, por lo cual tienes que configurar
botones virtuales táctiles, teniendo que dejar siempre encendido el dispositivo (con el consumo de batería que supone).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Tableta_Proteccion}
\caption*{Protección de la tableta. Carcasa antigolpes, funda protectora y bolsa de transporte.}
\end{figure}

Al final encontré el santo grial: Samsung Galaxy Tab Active T365.
Es una tableta profesional de 8 pulgadas estanca (IP67: protección total contra el polvo y puede ser sumergida en el
agua hasta un máximo de un metro).
Viene con una carcasa protectora de goma, para amortiguar los golpes, y soportar caídas de hasta 1,2 metros.
Tiene batería extraíble, y me he comprado otra para tener más autonomía.
La pantalla táctil es activa con lápices precisos tipo C-Pen.
Además del lápiz que lleva (que uso como backup), utilizo principalmente un lápiz activo más preciso (Adonit Dash).

La protección complementaria de la tableta se consigue con varias capas.
Primero le he puesto una lámina protege pantalla (para que no se ralle ni se pula con el polvo) y la pongo en su carcasa
de goma antigolpes.
Después la meto en una funda protectora con tapas semi rígidas (RODCLE protector A5).
Acoplo la carcasa antigolpes a la funda mediante velcros y ajustadores remachados.
Esta funda tiene una cinta bandolera, que es muy cómoda para el transporte entre puntos topográficos.
Por último, mientras no estoy topografiando, guardo la funda con la tableta en una bolsa de transporte (Minikit de MTDE);
transportándola siempre encima por la misma razón que el DistoX2.
Si la cavidad es acuática, añado una bolsa estanca resistente de PVC de 10 litros.
Aunque la tableta sea estanca, el resto del material complementario que va en la bolsa de transporte no lo es (papel
milimetrado, topos, manual DistoX2, etc).
Meto la funda con la tableta dentro de bolsa estanca y esta dentro de la bolsa de transporte.
La bolsa estanca, con el aire atrapado, hace de amortiguación extra durante el transporte.

\section{Software de campo: Topodroid}

La función básica del programa de campo es, aparte de poder descargar automáticamente los datos del DistoX2 y su
calibración, permitir dibujar los croquis en pantalla.
El programa de campo debe ser capaz de:

\begin{itemize}
\item Calibrar el DistoX2
\item Descargar automáticamente los datos del DistoX2 mediante Bluetooth
\item Calcular la poligonal.
\item Visualizar la poligonal en planta y alzado.
\item Permitir dibujar los croquis en pantalla.
\item Exportar datos de las visuales y el dibujo a distintos formatos.
\end{itemize}

Topodroid ha tomado la decisión de hacer “pocas cosas”, pero las que hace hacerlas bien y esmerase con ellas.
Así es un programa que solo trabaja con una sesión de topo a la vez, y no realiza cierres de bucles u otras funciones
avanzadas con la poligonal.
En cambio, tiene perfectamente resuelto la comunicación con el DistoX, y su calibración, el tratamiento de los datos
recibidos, las herramientas para dibujar el croquis y la importación/exportación a varios formatos de topografía y
dibujo.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{TopoDroid_Calibracion}
\caption*{Pantallas de calibración del DistoX de Topodroid.}
\end{figure}

De hecho, es tan potente en las tareas que realiza, que para sacarle todo el jugo no basta con leerse el manual.
Por ello es de agradecer que su autor tenga en la web del programa toda una serie de tutoriales y videos, con los que
poder aprender todas sus triquiñuelas.
Además, es un programa de concepción abierta y participativo, pudiendo colaborar en su desarrollo.

Topodroid permite configurar al gusto del usuario una gran cantidad de parámetros.
De todos ellos son básicos para seguir la metodología propuesta los siguientes:

\begin{description}
\item[Importar/exportar.]
Establecer Therion, como formatos de exportación de datos y dibujos.
Configurar la exportación de Therion, con añadir estaciones automáticamente.
\item[Ajustes de topografía.]
Definir estaciones y visuales como: visual inversa + radiales de destino
\item[Ajustes de dibujo - Ajustes de línea.]
Nº de puntos en línea como Bezier.
\end{description}

Como se ha comentado, para poder unificar la simbología con Therion, se han creado nuevos símbolos o modificado los que
trae por defecto Topodroid.
Así, si se desea utilizar esa simbología unificada, se tienen que sustituir las definiciones de símbolos que viene por
defecto por los de la biblioteca de símbolos ECMB.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{TopoDroid_DatosPoligonal}
\caption*{Pantalla de datos de Topodroid.}
\end{figure}

Una vez enlazado por Bluetooth con nuestro DistoX2, ya podemos empezar la sesión de topo.
En cada estación hacemos los tres disparos de la visual, y de las medidas radiales complementarias, que nos ayudaran a
mejorar nuestro croquis.

Si podemos descargamos en cada estación las medidas del DistoX, que aparecerán en la pantalla de datos de Topodroid.

Una vez descargados podemos acceder a la pantalla de dibujo para poder hacer el croquis utilizando la paleta de símbolos
sobre el esqueleto de la poligonal y las radiales.
Empezaremos por las paredes, siguiendo con los otros símbolos lineales (curvas de nivel, pozos o resaltes, contorno de
bloques singulares, etc) para acabar con los símbolos puntuales (estalagmitas, bloques, arcilla, gours, etc) y las áreas
(agua).

Para ir más rápidos no hace falta pulir el dibujo.
Las curvas de nivel pueden salir de las paredes (Therion ya las cortara en su momento).
Ni hacer uniones perfectas entre los varios tramos de paredes; esta tarea de edición ya la haremos tranquilamente en
casa con la tableta o con el PC.

Tras hacer el croquis de la planta, pasaremos a continuación a la pantalla del alzado.

Mirar la poligonal, y analizar el sentido de desarrollo de la visual (derecha, izquierda o vertical).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{TopoDroid_CroquisPlanta}
\caption*{Pantalla de croquis de la planta de Topodroid.}
\end{figure}

Es el momento de cambiar el sentido, si por ejemplo deseáis marcar un cambio de dirección de la galería o como una
técnica de dibujo para remarcar una intersección.
Siempre podremos invertir el dibujo (tanto en Topodroid como Therion), si al acoplarlo al resto de la topo vemos que
nos queda mejor en el otro sentido en el dibujo final.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{TopoDroid_CroquisSeccion}
\caption*{Pantalla de croquis de sección de Topodroid.}
\end{figure}

Una vez decido el sentido podemos empezar a dibujar las paredes del alzado.
Aprovechar la riqueza de tipos de símbolos de paredes de Topodroid/Therion, para diferenciar el tipo de sustrato del
suelo (roca madre, arena, arcilla, piedras, coladas o bloques);
vuestros alzados tendrán mucho mejor aspecto.

\begin{figure*}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{TopoDroid_CroquisAlzado}
\caption*{Pantalla de croquis del alzado de Topodroid.}
\end{figure*}

Tanto desde la pantalla de croquis de la planta como del alzado, podemos dibujar una línea de sección.
Abriéndose a continuación la pantalla de dibujo de secciones, donde aparecerán las medidas de las radiantes proyectadas
de la estación anterior y posterior a la línea de corte, para facilitarnos el dibujo.

Topodroid trabaja básicamente con sesiones individuales, cada una realizada en una fecha y por un equipo de topógrafos
concretos.
Se pueden agrupar varias sesiones en “Proyectos”.
Las sesiones de un proyecto tienen que compartir estaciones comunes para poder enlazarlas.
Los proyectos pueden verse en 3D directamente desde Topodroid o con el visualizador “Cave3d”.
Así podemos visualizar en la cavidad, el avance de los trabajos topográficos respecto al resto de la cavidad u otras
cercanas, como hacíamos en Auriga.
Los proyectos se pueden montar desde la pantalla de “Topodroid Manager” en formato tdconfig.
O pueden crearse y gestionar en formato Therion (thconfig) desde el programa complementario “ThManager”.
Usar el formato thconfig tiene algunas ventajas, ya que podemos incluir en esos ficheros comandos Therion adicionales,
como fijar puntos geográficamente, para enlazar cavidades que no comparten estaciones topográficas.

\section{Software de gabinete: Therion}

Y hasta aquí todo era muy bonito y relativamente sencillo, pero……… llegamos a Therion.

Cuando en los cursos de topografía avanzados planteo el uso de este programa a los alumnos, les hago la siguiente
reflexión.
En la película MATRIX, Morfeo presenta a Neo una pastilla en cada mano: una roja y otra verde.
Y le pregunta cual elige.
La roja, y seguir feliz en su mundo sin salir de su zona de confort (si tú eliges esta, ya puedes saltarte el resto del
articulo).
O la verde, y THERION, y todo lo que conlleva.
Si eliges la verde: bienvenidos a MATRIX, ……………… perdón a THERION (sus pantallas de texto verdes te recordaran esa
película).

Este es un programa realmente muy complejo, pero cuando se analiza todo lo que puede realizar, vale la pena invertir
esfuerzos en su dominio para tratar grandes proyectos.
Además, una vez hecho ese esfuerzo y dominado las bases de su uso, ves que incluso puede ser de utilidad en proyectos
pequeños, si optimizas el flujo de trabajo con DistoX2 y Topodroid.
La curva de aprendizaje se ve suavizada por la ingente cantidad de documentación disponible actualmente en su web:
manuales, tutoriales, “howto” y el foro del programa (uno de los mejores sitios donde encontrar información y recibir
consejos de los mejores expertos internacionales sobre topografía subterránea).
Además, de poder ver ejemplos de su aplicación a grandes sistemas; que te harán envidiar poder dominar el programa para
obtener resultados similares.

Therion permite tratar en un primer módulo los datos de las poligonales hasta niveles insospechados, pero al precio de
tener que decirle al programa, en formato texto, lo que quieres que haga.
En un segundo módulo se manipula de forma austera el dibujo de la topografía a partir de los croquis escaneados o
digitales, importados desde los programas de captura (Auriga, PocketTopo o Topodroid).
Y en el tercer modulo se compilan los ficheros creados en las etapas anteriores para crear los productos del programa:
mapas en varios formatos, modelos 3D y base de datos o listas.
Una vez introducida y tratada toda la información en Therion, el programa puede dar todo su potencial, con funciones tan
potentes como la adaptación automática del dibujo a las variaciones de la poligonal.

Como ya hemos comentado, uno de los puntos fuertes del programa es que caracteriza, y almacena, para cada elemento del
dibujo su significado espeleológico, y no su representación.
De hecho, el editor grafico solo maneja tres tipos de elementos:
puntos, líneas y áreas; con una representación austera sin simbología en la pantalla de edición.
Eso sí, cada elemento del dibujo lleva asociado que tipo de objeto espeleológico representa (pared, pozo, estalactita,
arcilla, etc).
Es a la hora de generar el mapa final que se asocia una simbología para representar estos elementos de la topografía.
Esto es muy potente, ya que, a partir de un mismo fichero original, podemos generar diversos planos finales, cambiando
escalas, leyendas y simbologías a voluntad, de manera rápida y eficaz.

Desde su lanzamiento oficial en 2002, con la aparición de varias versiones beta, creció hasta el 2008, cuando se
convirtió de repente en la versión 5.
Desde entonces está siendo adoptado por topógrafos de todo el mundo para realizar grandes proyectos, y se ha creado una
potente comunidad de usuarios, que ha colaborado en el desarrollo del programa, traducciones, manuales y tutoriales en
diversos idiomas.

He participado en este esfuerzo colectivo colaborando en la traducción al castellano de los distintos módulos (Xtherion
y Loch) y el mantenimiento de la nomenclatura de la simbología.
Además de incorporar el catalán como nueva lengua Therion, con el mantenimiento de su nomenclatura, para poder producir
mapas en esa lengua.

Porque usar THERION:
\begin{itemize}
\item Es una documentación vectorial en formato digital de las topografías.
\item Facilita el trabajo en equipo: más personas pueden estar trabajando simultáneamente en la misma topografía.
\item A diferencia de la mayoría de los programas de topografía subterránea, THERION no solo calcula la poligonal, sino que
puede producir la topo completa (dibujo incluido).
\item Mantenibilidad de las topografías: ajustes, modificaciones, agregar nuevos trozos, etc.
\item Los mapas son dinámicos, siempre actualizados, es decir, se vuelven a dibujar automáticamente después del cierre del
bucle, la corrección de errores, cambios de escala o del conjunto de símbolos.
\item Flexibilidad.
Es posible crear diversos productos cambiando los ajustes de configuración (con select elegimos que parte queremos
incluir en el export, y con el layout definimos como queremos que salga).
\item Modularidad de configuraciones y datos (input).
\item El desarrollo de THERION depende de las necesidades y feedback de los usuarios (a través de la mailist de Therion).
\item Es código abierto y gratuito: bajo licencia GNU GPL, cualquiera puede consultarlo, y hasta modificarlo.
Completamente gratuito.
No requiere ningún otro software comercial para ejecutarse.
\item Se ejecuta en una variedad de plataformas: Linux, Windows y Mac OS X.
\item THERION fue creado para gestionar grandes proyectos topográficos.
Por ello es muy fácil (e incluso recomendado) cortar la topo en grandes ejes o galerías repartidos entre varios
topógrafos.
\item Después de un trabajo en paralelo de los diferentes topógrafos, es muy fácil reagrupar los trozos en una sola gran
topografía completa.
\item Esto permite repartir el trabajo entre el equipo de topógrafos, sin tener el cuello de botella de un solo lienzo de
dibujo único.
\end{itemize}

\section{Productos generados por Therion}

El programa crea mapas con todos los detalles.
No se necesita un solo trazo de tinta adicional.

En función de las necesidades de los usuarios, sus habilidades o tiempo disponible para entrar datos, es posible generar
distintos tipos de mapas en formato PDF:

\begin{itemize}
\item Solo la poligonal.
\item Poligonal con envolvente de anchuras y alturas.
\item Mapa construido con croquis de campo escaneados y morfeados.
\item Mapas vectoriales detallados.
\end{itemize}

O una posible combinación de todos ellos en un mismo mapa.

La salida de mapas es muy flexible.
El mapa no solo siempre está al día, reflejando todos los cambios de la poligonal, sino que además se puede cambiar la
escala, el conjunto de símbolos y formatos.

Tanto en mapas de una sola hoja, como Atlas multipaginas con hiperenlaces y referencias cruzadas.

Los mapas pueden contener toda la cavidad o solo partes seleccionadas.

Cuando se representa complicados sistemas multiniveles, podéis escoger entre mostrar los niveles como opacos,
transparentes o coloreados por profundidad.
También podemos seleccionar solo algún nivel o desplazar los niveles entre sí, dejando una sombra de su posición
original.

Podéis escoger ocultar algunos grupos de símbolos, o imprimir por ejemplo solo las paredes de las galerías y la
poligonal; o podéis activar Therion para que enfatice todos los símbolos de posibles continuaciones en rojo…

Todas las variaciones son generadas a partir del mismo fichero fuente, simplemente cambiando las opciones de
procesamiento.
Dibujáis una sola vez el croquis, con el cual podéis sacar docenas de mapas diferentes personalizados.

Permite controlar a tu antojo todas las opciones de diseño de la paginación e información complementaria: orientación de
la planta respecto al Norte Geográfico, disposición de las partes (planta, alzado y secciones), colores (símbolos,
galerías y fondo del mapa), escala (gráfica y/o numérica), símbolo del Norte, cuadricula UTM, idioma, leyenda de la
simbología, espeleometria (desarrollo y desnivel), topógrafos, dibujantes, fecha de la topografía, logos, etc.

Ver el artículo sobre la Sima Esteban Felipe, en esta misma revista, para ejemplos de mapas producidos con Therion.

Además de mapas listos para imprimir (en formatos PDF o SVG), podéis exportar los mapas en varios formatos GIS (ESRI
Shape, DXF y KML), que contienen los objetos abstractos con sus atributos asignados.
Como estos mapas pueden ser exportados georefenciados, pueden ser fácilmente importados en otros proyectos GIS y
procesarlos en ellos.

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\linewidth]{KML_Contorno}
\includegraphics[width=\linewidth]{KML_Planta}
\caption*{Exportaciones en formato KML. Solo contorno (arriba) o planta con simbología completa (abajo).}
\end{figure}

El otro gran grupo de productos generados son los Modelos 3D.

Además de modelos tipo tubo, generados a partir de los datos de anchuras y alturas, disponibles en la mayoría de los
programas de topografía, Therion usa los precisos contornos e información de la altura especificada en los mapas 2D
(planta y alzado) para crear modelos más realistas sin trabajo adicional.

El modelo de la cavidad puede combinarse con un Modelo Digital del Terreno y una ortofoto o un mapa.

Los formatos de modelos disponibles incluyen: Loch (.lox), ESRI Shapefile, DXF, 3DMF, Survex (*.3d para AVEN), VRML,
3DMF y COMPASS (.plt).
Por último, el programa genera toda una serie de listados y bases de datos.

\begin{figure*}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Loch}
\caption*{Visualización modelo 3D con LOCH.}
\end{figure*}

La poligonal puede ser exportada como una base de datos SQL, a la cual podemos interrogar con preguntas del tipo “que
galería fue topografiada por Pepito DeLospalotes en abril de 1979”.

Para la gestión de grandes sistemas de cavidades se puede obtener un listado de todas las posibles continuaciones
marcadas en cualquier poligonal o mapa.

Proyectos que cubran grandes áreas kársticas pueden beneficiarse de listados estructurados de todas las cavidades y sus
bocas, en formato HTML.

THERION es un nuevo enfoque para la topografía subterránea.

Hasta aquí lo bonito, lo que hace, ahora veremos como lo hace, que no es tan sencillo.

THERION es dos cosas: un lenguaje estructurado para describir la topografía de una cueva (tanto de los datos de la
poligonal como de los croquis), y un programa para procesar estas descripciones y producir mapas, modelos 3D, informes
(listado de cavidades, continuaciones, et) o bases de datos.

THERION organiza los datos de la poligonal y los croquis de manera jerárquica.
Los survey son los contenedores de los datos.
Son como las carpetas donde metemos juntos los datos de las sesiones topográficas (centerline) y los croquis (scrap).
Los map son como los contenedores lógicos del croquis: definiendo la estructura de la restitución de la topografía.

Incorpora en su núcleo el modelo International Geomagnetic Reference Field, y tiene en cuenta automáticamente la
declinación magnética, si se define la fecha de la sesión y las coordenadas geográficas de una estación.
El lenguaje topográfico de Therion permite configurar hasta niveles insospechados la representación gráfica de una
cavidad.

Así, mediante el comando extend podemos controlar a voluntad la construcción de los alzados desarrollados.
Determinando cuando el alzado tiene que cambiar de sentido (derecha, izquierda o vertical), en que estación empezar o si
un ramal pequeño tiene que ocultarse o ignorarse.
Pudiéndose incluso controlar el reducir o estirar la distancia horizontal de la visual, para permitir ajustar
gráficamente el recorrido de dos caminos de distinta longitud de un bucle.

También podemos construir fácilmente, mediante los comandos map, complicadas visualizaciones de plantas o alzados,
desplazando galerías superpuestas.
Dejando sombras en su lugar original y creando líneas de conexión entre las galerías desplazadas y sus sombras.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{XTherion_EstructuraCompleja}
\caption*{Ejemplo de definición de una estructura compleja de alzado desarrollado con desplazamiento de las galerías
superpuestas.}
\end{figure}

THERION consiste en varias capas: tiene su propio lenguaje especifico (descrito en “The Therion Book”), su editor de
datos (llamado XTherion), su motor de procesamiento (llamado Therion) y su visualizador de modelos (llamado Loch).

Este enfoque es por un lado muy potente, pero por el otro lado es mucho menos amigable que la mayoría de los editores
gráficos (WYSIWYG); el usuario debe aprender unos “mínimos” antes de poder usar el programa.

THERION es “difícil” porque requiere “pensar” en lugar de “hacer”: necesitamos escribir (en el lenguaje de Therion)
como THERION debe construir la topografía, en lugar de hacer el dibujo.

THERION es “complejo” porque la topografía de grandes sistemas de cavidades es “compleja”:
conteniendo mucha información y con una gran variabilidad en la forma como puede presentarse.

Hay una estricta separación entre los datos y la presentación.

Los ficheros de datos contienen una descripción abstracta de la cavidad (posición, tipo y otros atributos de todos los
objetos de la cavidad) con ninguna información de cómo deben ser presentados en el mapa final.

Para este propósito hay definiciones de los símbolos del mapa y diseño de páginas en otros lenguajes específicos:
MetaPost (lenguaje genérico de descripción de gráficos vectoriales) y TeX (lenguaje de tipografia).

En la etapa de procesado, los datos abstractos y las definiciones de presentación apropiadas son procesadas juntos para
generar la visualización del mapa.

Cada cacho (scrap) contiene estaciones topográficas, las cuales son usadas durante la generación final del mapa para
ajustar “al vuelo” los datos originales que no cambian nunca.

Mas allá de las estaciones, hay 3 tipos de símbolos que permiten describir cualquier cosa de una cavidad:

\begin{itemize}
\item Puntos: estaciones, estalactitas, bloques, etiquetas, ...
\item Líneas: paredes, pozos, contorno de bloque singular, limites, ...
\item Áreas: agua, arena, arcilla, ...
\end{itemize}

Los símbolos no son dibujados exactamente: solo su posición y atributos son especificados (simbología semántica).

Si los datos de los cachos ya han sido digitalizados en otros programas, entonces pueden ser importados desde ficheros
SVG o DXF.

Todo es controlado por el programa “Therion”, que llama a los otros programas necesarios.

Empieza con lo especificado en el fichero thconfig, cargando los ficheros de datos y procesándolos.

La poligonal es pasada a “Survex” para calcular la correcta posición de las estaciones, entonces esta información de
posición es combinada con los datos de los cachos descritos en los survey.
“Therion” entonces escala y rota los cachos y crea el código en lenguaje MetaPost.
El programa “MetaPost” lo procesa para generar las líneas y los símbolos, y así dibujar efectivamente la topo.
El programa “TeX” es llamado para tipografiar cada texto.
Cada cacho se convierte en unos pocos archivos EPS, los cuales “Therion” convierte en casi-PDF, los cuales son
procesados por “Pdftex” para generar el mapa final.

En la práctica todo esto es bastante complicado, pero no necesitas entenderlo para usar el software.
Todo este arduo trabajo es hecho automáticamente por el compilador de Therion en segundo plano, mientras manejas el
programa desde su editor grafico XTherion.

\section{Como utilizar Therion y no morir en el intento}

THERION utiliza básicamente 3 tipos de archivos:

\begin{description}
\item[thconfig -] archivo de configuración principal: define los archivos de datos que deben ser leídos y cuáles son las
salidas (mapas, modelos 3d, listados, etc) que deben ser producidos a partir de ellos.
\item[*.th -] archivos que contienen los datos de la poligonal: las medidas de las visuales, los nombres de los topógrafos,
fecha de la sesiones, puntos fijados geográficamente, igualado de estaciones (equate), uniones de cachos (joins),
definición de mapas, etc.
\item[*.th2 -] archivo que contiene los trozos/cachos: aquí es donde va a parar toda la información gráfica de los croquis.
\end{description}

Un archivo thconfig tiene que llamar por lo menos a un archivo *.th.
Los archivos *.th pueden llamar archivos *.th2 u otros archivos *.th.

Cada uno de estos ficheros es editado en una las tres pestañas básicas de Xtherion (la austera Interfaz Gráfica de
Usuario): editor de textos para los “.th”, editor de mapas para los “.th2” y compilador para los “thconfig”.

El “modus operandi” para trabajar con Therion es abrir en pantalla el editor grafico Xtherion en una ventana y un
visualizador de PDF (Adobe Reader o, mejor aún, SumatraPDF) en otra.

En la pestaña del editor de textos, cargas el fichero .th con la poligonal.
Y en la pestaña de mapas construyes o retocas gráficamente el croquis de un fichero .th2.
Mientras en la pestaña de compilación tienes abierto un fichero thconfig, en el cual hemos cargado la parte de la
cavidad que queremos representar, definido el diseño de página y la simbología, y elegido el tipo de exportación (mapa
PDF en este caso).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{XTherion_EditorMapas}
\caption*{Configuración del espacio de trabajo con editor de mapas de XTherion y visualizador PDF.}
\end{figure}

Vas trabajando en el austero editor de gráficos, representado la cavidad mediante sencillos puntos, líneas o áreas,
asignando les atributos de tipo y características del elemento de la cavidad que estamos representando.
Cuando quieres ver cómo va quedando, aprietas el boto de compilar y el programa regenera el dibujo final en la ventana
del visualizador de PDF.

Todo parece muy complicado, y lo es.
Pero aquí es donde entra en juego la integración de Topodroid con Therion, dentro del flujo de trabajo de la TSD 3.0.

Topodroid nos hace la mayor parte del trabajo sucio de transcribir los datos de la poligonal y los croquis al lenguaje
de Therion, y exportarlo en los ficheros .th, .th2 y thconfig.
Cargas los ficheros en las pestañas correspondientes del XTherion, y aprietas el boto de compilar.
Y ya está.
Acto seguido ya puedes abrir los ficheros PDF, con la planta y el alzado de tu topografía, con una alta calidad de
dibujo.

Bueno, si quieres obtener resultados mejores, y más a tu gusto, tienes que optimizar un poco más las herramientas y el
flujo de trabajo.
Así he creado 3 archivos para facilitar el uso de Therion, y sacarle todo el jugo, dentro del entorno de los trabajos
topográficos del Espeleo Club Muntanyenc Barcelonès (ECMB).
\begin{description}

\item[Simbología\_ECMB.th]
En este archivo, como su nombre indica, hago la definición de la simbología a utilizar en nuestros planos.
Escojo para cada elemento de la topo el símbolo que más me gusta de la biblioteca de los 8 conjuntos de signos de
Therion.
Ese me gusta está en función de nuestra cultura espeleológica (ECE 1972, MARTINEZ 1983 y Puch 1997), completándolo con
la incorporación de alguna simbología de la UIS.
Si no he encontrado un símbolo a mi gusto dentro de la biblioteca actual de Therion, he creado uno nuevo (más de 23
símbolos nuevos o modificados).
En principio este fichero no se tendría que tocar, a menos que seas un usuario muy avanzado, y sepas lo que quieres
hacer y cómo hacer lo.

\item[Layout\_ECMB.th]
Lo primero que hace este fichero es cargar el fichero de simbología anterior, y hace unas definiciones de nomenclatura
de simbología no presente en Therion.
Después recoge y describe todos los comandos de diseño de página y opciones de los planos (orientación, leyendas, norte,
escalas, cuadriculas, etc).
Es un fichero auto-explicativo para que no tengas que consultar el manual de Therion parar usarlo.
Los comandos están agrupados por secciones: presentación del mapa, leyendas, títulos, estadísticas, cuadricula,
visualización/ocultación de elementos, modo atlas e información del PDF.
Para cada comando, primero se describe que hace y como se configuran las opciones.
Después se presenta una línea que empieza con "\#" (que alerta al programa que lo que sigue es un comentario), seguido
del comando configurado con las opciones.
Si deseas ejecutar el comando, solo tienes que borrar ese signo de comentario.
Este si es un fichero para modificar en cada proyecto.
Vas leyendo el archivo, y configurando las opciones a tu antojo, para obtener el tipo de plano deseado.

\item[0\_thconfig.thc]
Este archivo también es autoexplicativo.
Recoge todos los comandos export de Therion, es decir todos los comandos para generar productos:
mapas PDF (plantas y/o alzados), mapas en formatos GIS, modelos 3D o listados.
Primero carga los archivos con la poligonal (input) y selecciona (select) los maps (con la estructura compleja de
representación que hayas creado).
Carga también el fichero de diseño (layout).
Después va comentando que hace cada comando y sus opciones.
La línea siguiente es el propio comando preparado para su ejecución, pero comentado (\#);
solo hace falta borrar ese signo para poder ejecutarlo.
Así cuando quieres generar un producto desde Therion (plano, modelo 3D, etc), abres el fichero eliges lo que quieres
hacer, descomentas la línea del comando, y aprietas el botón de compilación de XTherion, y el programa producirá lo que
has pedido.
\end{description}

Así con estas herramientas y el flujo de trabajo propuesto, el uso de Therion se ve simplificado.
Aun así, si quieres realizar topos complejas, tendrás que ir aprendiendo poco a poco más lenguaje Therion, para poder
decirle al programa exactamente lo que quieres obtener.
Pero esa parte ya es adictiva, cuando vas viendo lo que vas consiguiendo, quieres seguir investigando como mejorarlo, y
acabas leyéndote varias veces el manual hasta conseguirlo.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{XTherion_Compilador}
\caption*{Pestaña de compilación de XTherion.}
\end{figure}

\section{Flujo de trabajo de la TSD 3.0}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Flujo}
\caption*{Flujo de trabajo de TSD 3.0.}
\end{figure}

El flujo de trabajo optimizado de topografía subterránea digital utilizado actualmente en el ECMB consiste en:

\begin{itemize}
\item Topografía en cavidad con DistoX2 y una tableta Android con Topodroid.
\item El topógrafo va delante, llevando el DistoX2 y la tableta, situando los puntos de topo de destino, y el ayudante va
detrás con una plancheta de aluminio.
Entonces el topógrafo hace hacia atrás las 3 medidas de la visual, apuntando hacia el punto de partida (la plancheta que
tiene dibujada una diana) y las medidas radiales a las anchuras y alturas de los puntos característicos de la galería.
\item Las medidas son descargadas por Bluetooth a la tableta.
Topodroid recibe los datos y dibuja la poligonal y las medidas radiales.
El proceso de descarga se suele realizar, si es posible en cada estación; aunque si es un sitio incomodo (por ejemplo,
en medio de una gatera con agua) podemos hacer lo varias visuales después.
\item Sobre este esqueleto, a escala, el topógrafo dibuja en pantalla, con la simbología apropiada, el croquis de la planta,
el alzado desarrollado y las secciones.
\item Posteriormente en el vivac o en casa editamos en Topodroid los croquis.
Mejorando el trazado, los enlaces entre líneas, el sentido de las paredes, la posición de las secciones en la planta,
etc.
Exprimimos al máximo la potencia gráfica de Topodroid, para suplir el espartano editor de Therion.
Aunque cada vez me estoy saltando más este paso y editando más en Therion, que aun siendo su editor grafico más parco,
es mucho más eficiente y rápido para estas tareas de edición.
\item Exportamos individualmente todos los croquis (plantas, alzados y secciones), o conjuntamente desde la pantalla de
“Vista General”, en formato Therion nativo (*.th2).
A continuación, exportamos toda la cavidad en formato ZIP, en el que automáticamente se guardan todos los archivos en
formato Topodroid (*.tdr), la poligonal en formato Therion (*.th) y los croquis exportados anteriormente.
\item Transferimos el fichero ZIP al PC, donde lo descomprimimos.
Guardamos todos los ficheros de Topodroid y el ZIP como copia de seguridad (Backup), y recopilamos todos los ficheros
Therion (*.th y *.th2) en un directorio aparte.
\item Incorporamos a ese directorio una copia de los ficheros estándar ECMB de configuración de la salida, diseño y
simbología (\verb|0_thconfig.thc|, \verb|Layout_ECMB.th| y \verb|Simbologia_ECMB.th2|).
\item Con Xtherion revisamos el fichero de poligonal (.th), y miramos si hace falta hacer algún equate para unirlo a la
topografía del resto de la cavidad.
\item Editamos el fichero de configuración para exportar el modelo 3D a formato SURVEX (.3d).
Con el programa AVEN analizamos interactivamente si la poligonal está bien.
\item Descomentamos los input de los ficheros de croquis en el fichero de poligonal, y modificamos el fichero de
configuración para imprimir a PDF la planta.
\item Tras esa primera impresión podemos acabar de refinar algunos aspectos del dibujo en el austero editor grafico de
Therion (opción cada vez más priorizada por su eficiencia) o en Topodroid (reexportando después de nuevo el fichero de
dibujo).
\item En el fichero de la poligonal se eligen los puntos de control del alzado desarrollado (giros, ocultar, ignorar o
estirar/reducir).
Si decidimos realizar algún giro no previsto en campo, debemos invertir el sentido de desarrollo de los croquis en
Therion o Topodroid para adaptarse al nuevo sentido.
\item Si es un proyecto importante, después de depurar cada fichero de croquis por separado, suelo juntar los cachos en
archivos de conjunto por niveles y/o galerías de la cavidad.
Para ello tengo que hacer un corta-y-pega entre archivos de los comandos del cacho, y después desplazar en el archivo de
destino el cacho a su posición final.
Con ello consigo tener menos archivos y facilito las uniones entre cachos.
\item Crear la estructura de mapas, creando maps de los distintos niveles de galerías y configurando el desplazamiento de
las plantas o alzados que se superponen entre sí.
Incorporar los comandos join para que las uniones entre cachos de distintos archivos se ajusten automáticamente.
\item Cuando deseamos imprimir un plano del sistema, modificamos el fichero de configuración, eligiendo que cavidades o
galerías deseamos imprimir y el tipo de representación (planta, alzado proyectado o alzado desarrollado).
Modificamos también el fichero de diseño (\verb|Layout_ECMB.th|) para definir la escala, el idioma, la simbología, la
leyenda, cuadricula, etc.
Si deseamos imprimir en el mismo fichero planta y alzado utilizamos los comandos previstos en el fichero de configuración.
\item También podemos exportar a formatos de GIS como KML para Google Earth, SHAPE de ESRI, o modelos 3D para LOCH.
\item O exportar listados de situación de cavidades o estadísticas de las galerías (survey) del sistema.
\item Por último, podemos llevarnos los planos en PDF a la tableta, para poder utilizarlos en la cavidad, cerrando así el
circulo de la topografía subterránea digital.
\end{itemize}

\section{Formación en topografía subterránea}

El Departamento de topografía del Espeleo Club de Gracia siempre ha intentado transmitir los conocimientos, adquiridos
en sus grandes y pequeños trabajos topográficos, a las nuevas generaciones mediante cursos de iniciación a la topografía
subterránea, tanto internos como federativos.

Así en el ECG y la Escola Catalana d'Espeleologia de la Federació Catalana d'Espeleologia hemos estructurado, desde hace
casi dos décadas, la formación de la topografía subterránea en 3 cursos:

\begin{description}
\item[Módulo A.] Iniciación a la topografía subterránea. 2,5 días.
\item[Módulo B.] Perfeccionamiento en topografía subterránea. 4 días.
\item[Módulo C.] Cartografía, orientación y GPS. 2 días.
\end{description}

Durante este largo periodo, el curso de iniciación ha mantenido la misma estructura y contenido.
Su objetivo es dar los conocimientos básicos de topografía subterránea, a los espeleólogos que desean hacer sus primeros
pasos en la ciencia-arte de plasmar en el papel una cavidad.

Desde el primer momento se ha puesto énfasis en enseñarles las herramientas más actuales para agilizar y mejorar el
tratamiento de los datos topográficos;
aunque a este nivel se potencia el uso de herramientas informáticas sencilla como Visualtopo.

Pero lo que realmente tiene que aprender y practicar, en este curso, el alumno, es a DIBUJAR el medio subterráneo.
Si no lo aprenden desde esta etapa, es difícil que pasen de la topografía tipo túnel de mina.

Si se quiere se puede introducir el uso del DistoX2, además de la cinta métrica, brújula y clisímetro.
Pero lo que realmente necesitan es papel milimetrado, lápiz y goma de borrar.
No es el momento de introducirle las herramientas digitales, ya que desconocen lo que tiene que dibujar, y tendrían que
aprender a la vez como dibujar digitalmente.
Es más productivo que dediquen todo su tiempo y atención a mejorar su interpretación de la morfología de la cavidad, y
representarla con simbología.

Se estructura el curso en dos días y medio, con una introducción de un par de horas el viernes, todo el sábado de
practica en cavidad y el domingo de trabajos de gabinete.

Este curso de iniciación es un primer paso, en el largo camino de intentar dominar las técnicas topográficas y conseguir
mejorar cada vez más la habilidad de dibujar una cavidad.
Tengo dos consejos para los principiantes.
El primero, que analicen detalladamente todas las topografías que puedan, que vean como otros han interpretado una
cavidad; valorando que les gusta y que no de cada plano.
El segundo es que se peguen como lapas a topógrafos experimentados.
Que les hagan de ayudantes en todas las sesiones de topo que puedan.
Pero que no solo le aguanten la cinta métrica, sino que hagan un dibujo propio en cada sesión con papel y lápiz.
Que comparen su dibujo con el de ellos, y pregunten porque han utilizado unos símbolos y no otros, o como representar la
forma de la galería que estén viendo.
Puede que un día la calidad de dibujo del aprendiz supere a la del maestro, entonces este habrá cumplido con creces su
función.

El curso de perfeccionamiento se ideo para introducir o profundizar en técnicas avanzadas a espeleólogos más avezados en
topografía subterránea.
En él se hacía hincapié en enseñar los últimos avances en herramientas informáticas, prevención de errores, gestión de
grandes proyectos, etc.

A este nivel es donde se inserta actualmente el “Taller de Topografía Subterránea Digital 3.0”, que se ha convertido en
el nuevo temario del módulo B de perfeccionamiento.

Para poder aprovechar este curso los alumnos deben tener el bagaje suficiente del curso de iniciación y una buena
práctica del dibujo;
sino le sobraran 147 de los 150 símbolos de Therion: solo utilizaran la misma línea de pared en todos los sitios, alguna
línea de pozo y poco más.

El taller de TSD 3.0 se imparte en 4 días (dos fines de semanas).
El primer día se presenta en el aula todos los componentes del método, y se realizan las primeras prácticas de dibujo
con Topodroid;
dibujando un croquis de planta y alzado de ejemplo.
El segundo día es íntegramente de prácticas en cavidad.
Los alumnos se reparten por parejas, y armados con DistoX2 y dispositivo Android, toman los datos y dibujan el tramo de
cavidad asignado.
El segundo fin de semana es totalmente de trabajo de gabinete.
Se aprende a exportar la topo de Topodroid a Therion.
A importar y organizar los ficheros en Therion.
A mejorar el dibujo en XTherion.
A unir los distintos trozos de cada equipo, hasta construir la topo de toda la cavidad.
Y a generar los distintos productos de Therion (mapas, modelos 3D y listados).

Esos cuatro días son suficientes para aprender las bases de la metodología propuesta, tener los primeros problemas, y
resolverlos en el aula.
Pasados unos meses se puede hacer una jornada para analizar los trabajos realizados y nuevas dudas que han ido
surgiendo, y para comentar los nuevos avances en los programas.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{Taller}
\caption*{Primera promoción del taller de TSD 3.0 (autor: Brauli Torres).}
\end{figure}

A la primera promoción del curso (noviembre 2018) asistieron espeleo topógrafos de distinta experiencia, desde los más
noveles a los curtidos con varias décadas.
Todos salieron muy contentos del curso.
Su principal queja fue que agradecerían un día más de curso, para asimilar mejor el denso programa (aquel curso solo fue
de 3 días, que se completó después con una jornada adicional).
La mejor recompensa para un profesor es ver que sus alumnos aprovechan los conocimientos impartidos, y los están
aplicando en los principales macizos kársticos (Alto Tejuelo, Escuain, Prepirineo catalán, Els Ports, Garraf, etc).

El próximo curso por adaptar será el módulo C.
Nació con los albores del uso del GPS, cuando este era un gran desconocido en el mundo espeleológico, y aportaba todo el
bagaje necesario para el uso de la cartografía y esa nueva herramienta.
Desde entonces el uso del GPS se ha generalizado, hasta llevar uno permanentemente encima, en nuestros móviles.
Por ello el próximo módulo C ira más allá en la docencia de la cartografía y sus herramientas en la espeleología,
adentrándonos donde nos ha llevado Therion: el mundo de los Sistemas de Información Geográfica (GIS).

\section{Reflexiones finales}

El presente artículo es el resultado del apasionado trabajo realizado en los últimos 4 años: descubriendo, aprendiendo a
usar y asimilando los nuevos instrumentos y programas, colaborando en lo posible en su desarrollo y optimizando las
técnicas de uso, para una mejor representación del mundo subterráneo.

Estos programas nos permiten crear topografías alejadas de las representaciones robóticas, ya que tienen las
herramientas necesarias para que los topógrafos expresen su vena artística, y crear agradables y bonitos productos
cartográficos, con el apoyo de la tecnología, para que sean lo mas preciso posible.
Además, dan por fin soluciones a problemas, que he ido encontrando en una actividad de topografía subterránea de casi
cuatro décadas (Quiroga 2017), que tenían paralizados grandes proyectos.

Siempre es un placer ser parte de esa comunidad, que ha ido creando de forma altruista instrumentos y programas,
realizados por espeleo-topógrafos para espeleo-topógrafos, e integrando el esfuerzo de todos (programadores y usuarios).
Y colaborando, una vez comprobado su utilidad, en transmitir estas técnicas y conocimientos al resto de la comunidad
espeleológica.

¿Qué le podemos pedir y esperar del futuro de la topografía subterránea digital?

Unos pedirán un mejor interfaz grafico al XTherion.
Los padres del programa, y sus principales usuarios (entre los que me encuentro), no están por la labor, ya que
prefieren dedicar su tiempo a mejorar el programa, incorporando nuevas funcionalidades y en gestionar proyectos cada vez
más complejos.
La mayoría de esos usuarios ya ha superado la parte mas empinada de la curva de aprendizaje, disfrutando de la espartana
interfaz, apreciando su gran eficiencia y eficacia, y habiendo aprendido suficiente lenguaje topográfico Therion, para
poder leer y escribir los ficheros como si fuera su lengua natal.

Existe un programa paralelo, CSurvey, con un interfaz grafico mucho mas amigable, que utiliza el motor de Therion para
producir los mapas.
El problema es que se ha pasado de frenada, yendo más hacia el concepto de programas de dibujo clásico como Ilustrator.
Así para dibujar bloques singulares, en lugar de dibujarlos a mano alzada, se escogen de una biblioteca de bloques
(clipart), que se rotan y escalan hasta conseguir lo que deseas; siempre será más cercano a la realidad un dibujo del
bloque que estás viendo, que escogerlo de una biblioteca.
Además, la acción sencilla de decirle donde esta el interior de una galería se ve complicada innecesariamente, al
adoptar los conceptos de los programas clásicos de dibujo.
Para complicarlo más tiene su propia simbología semántica; Topodroid tiene definido en cada símbolo el atributo del
nombre Therion y el atributo del nombre CSurvey.
Y, por último, el propio autor comenta que no está diseñado para gestionar grandes proyectos topográficos, y sus
ficheros de dibujo no son compatibles con Therion.
Así si empiezas un proyecto en CSurvey, y este va cogiendo tamaño, después estas en un callejón sin salida, ya que no
puedes exportar tus datos y dibujos para completarlo en Therion.

Otros pedirán mayor documentación de Therion en castellano, u otras lenguas del estado, sobre todo si su nivel de inglés
es una barrera para disfrutar de la ingente cantidad de información, tutoriales y manuales disponibles.
Hasta ahora he colaborado en mantener al día las traducciones de los módulos del programa al castellano, y la
nomenclatura en castellano y catalán.
Si se desea incorporar más lenguas del estado, para poder obtener mapas en ellas, es una tarea fácil que puede llevar un
par de días.
En cuanto a la documentación seria básico traducir dos manuales: “The Therion Book” y “Therion By Examples”; como
complemento al ya traducido “Therion para Espeleos”.
Algún miembro de la nueva comunidad española de Therion ya ha empezado a traducirlos.

Yo solo pido que los padres de los programas sigan con el mismo entusiasmo y proximidad como hasta ahora.
Contestando prontamente a las preguntas que les hacemos.
Incorporando algunas mejoras o funciones que les pedimos.
O sorprendiéndonos con nuevas funcionalidades que no habíamos ni imaginado.

Por otro lado, la utilización de simbología semántica para representar el mundo subterráneo abre un nuevo abanico de
posibilidades.
De entrada, nos permite integrar la información cartográfica recogida durante nuestras sesiones topográficas en Sistemas
de Información Geográfica (GIS).
Pudiendo tratar esta información juntamente con otras capas de información (mapas geológicos, ortofotos, modelos
digitales del terreno, mapas topográficos de superficie, datos meteorológicos, etc);
tanto para generar nuevos productos cartográficos conjuntos y gestionar los recursos, como para realizar análisis y
modelizaciones avanzadas, que incluso puede que nos permitan descubrir nuevas galerías o cavidades.

Paralelamente, a las técnicas de topografía subterránea digital descrita en este artículo, que generan mapas con
simbología, se está produciendo el desarrollo de tecnología para realizar escaneos automáticos de las cavidades.
Dos son las técnicas que actualmente se están implantando: el láser LIDAR y la fotogrametría de corto alcance (terrestre
o en dron).
Los costes, tanto económicos del material como en tiempo de adquisición, están bajando cada día;
por ahora siguen elevados para aplicar el LIDAR de forma más habitual, mientras que la fotogrametría se puede llevar a
cabo con material más al alcance del espeleólogo medio.

Con estas dos técnicas se consigue obtener una nube de millones de puntos que describe la morfología de la galería o
cavidad.
Para manejar los ficheros generados por estas técnicas se necesitan espacio de almacenamiento, potencia de cálculo y
tiempo, si se pretende que el tramo topografiado vaya más allá de una galería, sala o pequeña cueva turística.

La representación 3D es espectacular, más incluso si va acompañada de captura de video que se mapea sobre las paredes.
Podemos hacer recorridos virtuales por el exterior o interior de las galerías.
Del modelo 3D se pueden generar productos derivados 2D, como secciones verticales y horizontales, alzados proyectados o
proyecciones en planta.
Con las secciones se ven las líneas de los contornos de la galería y con las proyecciones el área de las galerías.

Otra cosa es la utilidad de los productos derivados.
Puede ser de una gran ayuda para estudios de detalle de arqueología, pinturas rupestres, geología, geomorfología, cuevas
turísticas, etc.

Desde el punto de vista de exploración o visita espeleológica, no pasan de ser una mera curiosidad.
Primero, por el limitado tamaño de las cavidades topografiadas por ahora con estas técnicas, y segundo, por la
información que aportan.
Imaginemos utilizar estos modelos de nubes de punto para planificar una exploración.
Tendríamos que hacer un vuelo virtual de todo el recorrido para medir la longitud de los pozos para valorar el material
a llevar y hacernos un Roadbook del recorrido tipo rally (anotando longitud de tramo, dirección de giro en una
bifurcación,… segunda RAS).

Nos es mucho más útil una topografía con simbología, donde un espeleólogo se ha tomado su tiempo para interpretar,
abstraer y representar la cavidad; ahorrándonos tener que hacerlo nosotros.

Otros dirán que esto es el futuro.
Que podremos realizar la captura de una nube de puntos con estas técnicas, mientras caminamos por la cueva, y después
desde casa hacer un recorrido virtual para generar, al calor del fuego, productos derivados 2D (planta, alzado y
secciones), representando con simbología lo que vamos viendo en la pantalla.

¡Paren que aquí me bajo!
Hago espeleo para pasar tiempo bajo tierra, que es lo que me pide el cuerpo, no quedarme en el sofá apoltronado.
Es lo mismo que me pasa ahora.
Prefiero dedicar más tiempo a estar bajo tierra dibujando bien una cavidad con la tableta, interpretando lo que veo, y
reducir las horas que después tendré que invertir en casa en hacer el plano final;
que es lo que me permite la metodología propuesta en este artículo.
